\phantomsection
\thispagestyle{partfix}
\part{Introduction au domaine}
\sectionmark{Introduction au domaine}

% Big Data description
% out-of-core (Giraph)
% calcul de clustering
% intérêt du calcul de clustering

Notre projet consiste à effectuer des traitements sur de très grands graphes, et donc de très grands volumes de données. Pour accompagner notre recherche et traiter de cas pratiques, nous utiliserons des graphes de réseaux sociaux, car très souvent, ils sont extrêmement denses et contiennent de nombreux nœuds.

Twitter par exemple recense 288 millions d'utilisateurs actifs, et 500 millions de \textit{tweets} sont générés par jour.\footnote{\textsl{URL : }\url{http://about.twitter.com/company}}



\section{Définition du Big Data}
Chaque jour, 2,5 trillions d'octets de données sont générés. À tel point que 90\% des données dans le monde ont été créées au cours des deux dernières années seulement. Ces données peuvent provenir de partout : de capteurs utilisés pour collecter les informations climatiques, de messages sur les sites de médias sociaux, d'images numériques et de vidéos publiées en ligne, d'enregistrements transactionnels d'achats en ligne et de signaux GPS de téléphones mobiles, pour ne citer qu'eux. Ces données sont appelées Big Data ou volumes massifs de données.


\subsection{Le défi des quatre V}
Le Big Data couvre quatre dimensions : volume, vélocité, variété et véracité. Exemples\ldots

\subsubsection{Volume}
Les entreprises sont submergées de volumes de données croissants de tous types, qui se comptent en téraoctets, voire en pétaoctets.

\medskip
\begin{itemize}
    \item Transformer les 12 téraoctets de tweets créés quotidiennement en analyse poussée des opinions sur un produit.
    \item Convertir les 350 milliards de relevés annuels de compteurs afin de mieux prédire la consommation d'énergie.
\end{itemize}

\subsubsection{Vélocité}
Pour les processus chrono-sensibles le Big Data doit être utilisé au fil de l'eau, à mesure que les données sont collectées par les entreprises afin d'en tirer le maximum de valeur.

\medskip
\begin{itemize}
    \item Scruter 5 millions d'événements commerciaux par jour afin d'identifier les fraudes potentielles.
    \item Analyser en temps réel 500 millions d'enregistrements détaillés d'appels quotidiens détaillés.
\end{itemize}

\subsubsection{Variété}
Le Big Data se présente sous la forme de données structurées ou non structurées (textes, données de capteurs, sons, vidéos, graphes, fichiers journaux, etc.). De nouvelles connaissances sont issues de l'analyse collective de ces données.

\medskip
\begin{itemize}
    \item Utiliser les centaines de flux vidéo des caméras de surveillance pour contrôler les points d'influences.
    \item Tirer parti de la croissance de 80\% du volume d'images, vidéos, et documentaires pour améliorer la satisfaction client.
\end{itemize}

\subsubsection{Véracité}
La validité des données issues d'un traitement est-elle fiable, c'est le point le plus important.

\medskip
\begin{itemize}
    \item Comment faire confiance à l'extraction d'informations d'un ensemble de données ?
    \item Les données présentes sur un réseau social sont-elles issues d'utilisateurs, ou d'usurpateurs à des fins de manipulation malveillante, ou publicitaire ?
\end{itemize}


\subsection{Infographie}
Pour étayer ces informations textuelles nous vous invitons à retrouver une infographie générale sur le Big Data, page \hyperlink{bdibm.first}{\pageref*{pdf:first:bdibm}}.


\subsection{Lien avec le sujet}
Dans notre projet, nous ne considérerons que deux aspects du Big Data : le volume des données et la vélocité du traitement.\\

Certes, le principe de ces deux points peut, de prime, paraître naïf : manipuler un grand volume de données; mais il n'en est pas ainsi car derrière cette simplicité se cache quelques problématiques.\\

La première d'entre elle est directement liée au volume de données qu'un programme doit traiter. Tout d'abord, les données doivent être stockées physiquement et durablement. L'obligation de posséder suffisamment d'espace de stockage est une problématique triviale, nous ne l'étudierons donc pas ici.
Cependant, les données doivent être stockées efficacement. Il existe différentes façons de le faire, la plupart du temps, des bases de données relationnelles sont utilisées. Depuis peu, des bases de données \gls{nosql} se voient aussi employées.\\

Le stockage en mémoire \glsu{ram} lors de l'exécution d'un traitement doit être pris en compte. Il est impossible de charger toutes les informations dont on a besoin dans la mémoire vive d'un ordinateur. Les données doivent donc être chargées au fur et à mesure. Les algorithmes \ofcore{} répondent à cette problématique.

Enfin pour optimiser le stockage des données que ce soit à l'enregistrement, la lecture, ou la gestion des données dans la \glsur{ram}, nous ajouterons une méthode de compression aux données du graphe.


\subsection{Les algorithmes \og \ofcore \fg{}}
Les algorithmes \ofcore{}, en français \og en dehors de la mémoire \fg{} sont des algorithmes qui manipulent des volumes de données trop conséquents pour tenir en mémoire vive d'un seul bloc, et qui ne peuvent donc charger les données en une seule étape, pour y accéder ensuite.\\

Pour améliorer les temps de calcul ces algorithmes sont logiquement implémentés avec de la programmation parallèle. Ainsi ils sont capable d'utiliser à plein régime un serveur puissant, voir même de grands réseaux de serveurs.
